FUNBOX
==
# Квалификационные задания для разработчиков HTML/CSS/JS

## Level I. Теоретические вопросы
### Q1. Расскажите, чем, на ваш взгляд, отличается хорошая верстка от плохой с точки зрения

* пользователя:

"Оттуда деньги, туда летим, тут ночевать будем, здесь позавтракаем - ой как все понятненько!" - хорошая верстка.

* менеджера проекта:

"Даже смотреть не буду. Мои делали, заказчик в восторге, премия в кармане" - хорошая верстка.

* дизайнера:

"А на новом iPad Pro вот тут на 0,8 пикселя меньше, чем в моем макете... Но сойдёт, те, что раньше были, вообще на полтора пикселя накосячили. Куда мир катится..." - хорошая верстка.

* верстальщика:

"Ясно, четко, последовательно, блочно, целостно. Легко могу доверстать" - хорошая верстка. 

* клиентского программиста:

"Оу! Двумя селекторами добираюсь до любого элемента, в названиях классов нет цифровых индексов!" - хорошая верстка.

* серверного программиста:

"Опять запросы шлют... Достали уже... Эти хоть картинки объединили в одну, да свои js-писульки слили в один файл..." - более/менее хорошая верстка.

### Q2. Опишите основные особенности верстки крупных многостраничных сайтов, дизайн которых может меняться в процессе реализации и поддержки.

По большому счету нет таких особенностей. Любая из страниц крупных многостраничных сайтов должна быть сверстана в стиле первой страницы (шаблона) или элементов SPA.       

### Расскажите о своем опыте верстки подобных сайтов: какие методологии, инструменты и технологии вы применяли на практике.

Шаблоны, родителенезависимые блоки/модули, миксины в зависимости от тематики/функционала страницы, любая вторая страница не должна превносить новые стили...

### Q3. Опишите основные особенности верстки сайтов, которые должны одинаково хорошо отображаться как на любом современном компьютере, так и на смартфонах и планшетах под управлением iOS и Android.

**ВСЕ** сайты должны одинаково "хорошо" отображаться на любых устройствах, способных отображать сайты. Разница между отображением сайтов на любом современном компьютере (будем считать, что ie не является "способом отображения страниц на современом компьютере", по крайней мере сотрудники Microsoft не используют его для работы в сети), на смартфонах и планшетах под управлением iOS и Android - в основном в размере экрана, главным из измерений которого является **ширина** (все остальные технологии можно считать "поддерживаемыми", например с помощью полифилов и др.). 

### Расскажите о своем опыте верстки подобных сайтов: какие инструменты и технологии вы применяли, как проверяли результат на различных устройствах, какие именно устройства требовалось поддерживать.

Подобные сайты (априори все сайты) верстаются "адаптивно", т.к. мы не знаем, на каком устройстве/экране пользователь будет открывать сайт. При этом:

* не используются абсолютные значения размеров, особенно для ширин (приветствуются %, vw etc),

* работают медиазапросы для различных размеров экранов,

* можно выделить несколько "типовых" размеров экранов, в рамках которых контент отображается относително/адаптивно, а за рамками - "перестраиваится" для нового размера. Пример можно посмотреть в разделе Level II, где карточка товара и ее содержимое меняет свой размер в диапазоне ширины экрана, к примеру, от 1199 до 992 пикселей - пропорционально ширине окна браузера, а менее 992 пикселей - перестраивается вся структура отображения. 

Для проверки результатов используется модель "трех приближений":

* "потаскать" провую границу окна браузера

* режим эмуляции например в chrome devtools

* тестирование на физическом устройстве

Поддерживать нужно как можно больше устройств, например смарт-часы Samsung Gear вполне корректно отображают страничку из второго уровня настоящего задания.

### Q4. Расскажите, какие инструменты помогают вам экономить время в процессе написания, проверки и отладки кода.

phpStorm, плагины lint и др., gulp или webpack, google devtools, тематические онлайн-сервисы, bash.

### Q5. Вам нужно понять, почему страница отображается некорректно в Safari на iOS и в IE на Windows. Код писали не вы, доступа к исходникам у вас нет. Ваши действия? Сталкивались ли вы с подобными проблемами на практике?

Для Windows - у ie вполне приемлемый devtools, где можно понять, почему страница отображается некорректно.
У Safari на iOS есть Web Inspector - десктопный Safari позволяет отлаживать мобильные сайты.

Часто приходится пользоваться такими сервисами, как lambdatest, browserstack и browserling с devtools.

На практике же подобные проблемы встречаются достаточно часто. Например около месяца назад на сайте https://mirafox.com/ не работала ссылка "Присоединиться к нам". Методами, описанными выше, удалось выяснить, что в тэге a.go-with-us атрибут href был пустым. Пару недель назад все было "поправлено".

### Q6. Дизайнер отдал вам макет, в котором не показано, как должны выглядеть интерактивные элементы при наведении мыши. Ваши действия?

1. Свериться со здравым смыслом и документацией по проекту, а точно ли интерактивные элементы при наведении мыши должны выглядеть иначе (не факт).
2. Если так:

* сообщить об этом дизайнеру с помощью принятой системы коммуникаций,

* поставить коммент "TODO уточнить у дизайнера",

* элементу дать стиль "на 15% светлее цвета по умолчению"

* продолжить верстку.

При pull request вынуждены будем или "дожать" дизайнера, или обратиться к менеджеру.

### Q7. Какие ресурсы вы используете для развития в профессиональной сфере? Приведите несколько конкретных примеров (сайты, блоги и так далее).

1. Книги (нравятся новинки на телеграм-канале "progbook")
2. Тематические ресурсы
3. Хакатоны, семинары, митапы, конференции - живое общение
4. developer.mozilla, w3schools, msdn.microsoft, developer.apple, developers.google
4. stackoverflow
5. habr
6. google search

### Какое направление развития вам более близко: JS-программирование, HTML/CSS-верстка или и то, и другое?

JS-программирование. Сайт может быть без css и даже без html... Но без js быть не может :)

### Какие ещё области знаний, кроме тех, что непосредственно относятся к работе, вам интересны?

Отвечая на этот вопрос задумался - а ведь многие области знаний весьма непосредственно относятся к нашей работе. Например путешествия - мы делаем путеводители. История - в моем аудиогиде по Кёнигсбергу или музею-заповеднику Лермонтова все буквально пропитано ею. 

К сожалению в нашей профессии (точнее в образе мировосприятия) любая область знаний начинает непосредственно относиться к работе - в любой интересующей нас предметной области мы хотим все упорядочить, систематизировать, автоматизировать доступ, добавить немного искусственного интеллекта и опубликовать мобильное приложение :). Мои примеры - в ответе на Q8.

### Q8. Расскажите нам о себе и предоставьте несколько ссылок на последние работы, выполненные вами.

Базовое и второе университетские образовния (программирование и менеджмент) наложили вполне определенный отпечаток на образ мышления - например меня раздражает, что домашний электрический веник Кёрхер не шлет мне уведомление в телеграм, что у него сел аккумулятор. 

Считаю, что жизнь человечества может быть "улучшена" такими как я - беспилотное такси, холодильник, который сам заказывает продукты и т.д. Сознательно умалчиваю о социальных проблемах, которые возникнут в ходе технологического прогресса (в том числе с моим участием)... Но это неизбежно. 

Ссылки на крайние работы:

[ios](https://itunes.apple.com/us/app/%D0%BC%D1%83%D0%B7%D0%B5%D0%B9-%D0%B7%D0%B0%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D1%82%D0%B0%D1%80%D1%85%D0%B0%D0%BD%D1%8B/id1347276880?mt=8)

[android](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.kaliningrad.guide)

[js](https://bitbucket.org/alexklklkl/dunagram_server/src/master/)

## Level II. Практическое задание

Задание выполнялось двумя способами:
 
### 1. С использованием чистого JS

### 2. С использованием библиотеки React

Ссылки на страницы и git-репозитории с исходниками верстки внизу страницы.

### Детализация задания:

* Фон занимает всю площадь экрана

*min-height: 100vh;*

* блок находится по центру вертикально

*~~display: flex; align-items: center; justify-content: center;~~* - плохо работает в ie, поэтому

*display: table; и display: table-cell; vertical-align: middle;* у потомка

* и горизонтально

*width: $container_width; margin: 0 auto;*

* На планшетах упаковки располагаются треугольником, на смартфонах друг под другом.

Применена grid-система с поддержкой основных размеров экранов (*$xl: 1200px; $lg: 992px; $md: 768px; $sm: 576px; $xs: 0px;*) и настраиваемым количеством столбцов для каждого экрана (*$col_xl_number: 4; $col_lg_number: 3; $col_md_number: 2; $col_sm_number: 1; $col_xs_number: 1;*)

В пределах одного размера экрана элементы сетки масштабируются относительно wh с учетом кол-ва столбцов.

* Информация о продукте может меняться

Используется система динамического формирования контента, получающая данные модели в формате json и формирующая соответствующие элементы DOM с обработчиками событий.

* Каждая из упаковок может быть выбрана или недоступна для выбора. Выбор осуществляется нажатием на упаковку или на текст «купи» в описании.

Свойство *enabled* модели, события *click* на контейнере упаковки и элементе *а* в описании.

* Можно выбрать одновременно несколько упаковок, а также отменить свой выбор повторным нажатием на упаковку.

Оперирование классом *selected* элемента

* Состояние наведения применяется к выбранной упаковке не сразу, а после того, как курсор ушел с нее после первоначального выбора.

Запрет влияния псевдокласса *:hover* при клике на элементе, разрешение при событии *mouseLeave*

*Для поддержки es6 в ie11 используется gulp/babel и polyfill'ы. Все исходники подробно прокомментированы для облечения чтения.*

# Вариант решения практической задачи на чистом JS

## Ссылка на страницу (JS)
[Ссылка на страницу](http://park-kosa.ru/funbox/)

## Ссылка на git-репозиторий с исходниками верстки (JS)
[Ссылка на git-репозиторий с исходниками верстки](https://bitbucket.org/alexklklkl/funbox/src/master/)

# Вариант решения практической задачи с React

## Ссылка на страницу (React)
[Ссылка на страницу](http://park-kosa.ru/funbox_react/)

## Ссылка на git-репозиторий с исходниками верстки (React)
[Ссылка на git-репозиторий с исходниками верстки](https://bitbucket.org/alexklklkl/funbox_react/src/master/)

